Fábrica de Software do Curso de Ciência da Computação

Responsável: Prof. Ary Henrique M. de Oliveira

Uma Empresa Júnior é, por definição, uma associação civil sem fins lucrativos, com cunho totalmente educacional que presta serviços de consultoria, objetivando aliar a teoria de sala de aula à pratica de mercado, através de projetos. Estruturalmente, é um grupo formado e gerido por alunos de graduação sob a tutela de um grupo de professores. O Movimento Empresa Júnior foi criado na França em 1967, como resultado de um projeto do Governo Francês para promover a criação de novas empresas. A primeira Empresa Júnior foi fundada em Paris, na Universidade L´Essec de Administração. No Brasil, o conceito de Empresa Júnior chegou em 1987, e em 1989 foi criada a Júnior GV, na Escola de Administração de Empresas da Fundação Getúlio Vargas, sendo a primeira Empresa Junior brasileira. Uma Empresa Júnior pode ter caráter multidisciplinar, isto acontece quando é constituída por alunos de dois ou mais cursos, trabalhando de forma conjunta na efetivação dos projetos. Nestas empresas são formadas equipes com o objetivo de promover a integração e a ampliação do conhecimento geral, o que sustentará a expansão das mesmas.

A constituição da Empresa Júnior em um ambiente acadêmico possui a missão de contribuir para a formação e o crescimento profissional e humano dos seus membros, através da prestação de serviços dentro de suas respectivas áreas de atuação, promovendo uma maior integração entre a sociedade e as instituições de ensino, colaborando para o desenvolvimento de ambas. A formação de uma Empresa Júnior é um processo importante e sério ao permitir a prática dos ensinamentos adquiridos em sala de aula, uma das principais formas de integração entre estudantes e mercado de trabalho.

No atual mercado de trabalho, encontramos um cenário de alta competitividade entre profissionais, em todas as áreas de atuação, exigindo, dessa forma, uma maior capacitação, e em diversos cenários, experiência prática. Esta última em muito dos casos é fator limitante, o que faz com que profissionais recém formados tenham um campo de atuação restrito e uma difícil inserção no mercado de trabalho. Dessa forma, a Empresa Júnior surge como alternativa viável para proporcionar aos estudantes experiência profissional prática, mesmo antes de concluírem sua formação acadêmica. Ao se analisar algumas especificidades desse cenário de mercado, pode-se relacionar o grau de sucesso de uma empresa ao nível de adoção e utilização de recursos relacionados à Tecnologia da Informação, termo este que pode ser definido como o conjunto de processos e/ou soluções que envolvam recursos computacionais para acesso a informações. Ainda, o acesso e o gerenciamento eficiente de informações é prioridade para o pleno funcionamento de qualquer atividade empresarial, seja qual for sua área fim.

Desde a criação de um produto ou serviço, passando pela logística dos mesmos até a entrega para o consumidor final, todos os processos envolvidos dependem de uma infraestrutura física, organizacional e lógica, proveniente da Tecnologia da Informação.

A Universidade Federal do Tocantins tem como um de seus objetivos, desenvolver o potencial social e econômico da região na qual se insere. Em relação aos demais entes federativos, o estado do Tocantins se destaca pela vasta área de negócios ainda não explorados, ou mesmo pouco aproveitados, fato este que se deve, em parte, à sua breve existência, visto que o referido estado somente foi criado a partir do ano de 1988. Diante deste cenário, observa-se a existência de uma crescente demanda por consultoria na área de Ciência da Computação e que ainda não são supridas pelas empresas locais, Além dos motivos supracitados, ainda não existe na UFT uma Empresa Júnior voltada à demanda dos alunos do curso de Ciência da Computação e que devido à falta de atrativos didático-práticos no curso, acabam por abandonar a instituição, gerando altos índices de evasão. A Fábrica de Software poderá ser um atrativo a mais para o discente , oferecendo alternativas para a aplicação prática dos conhecimentos adquiridos em sala de aula e o desenvolvimento de habilidades não desenvolvidas ao decorrer do curso.

Maratona de Programação

Responsável: Profa. Dra. Glenda Michele Botelho

A Maratona de Programação é um evento da Sociedade Brasileira de Computação (SBC) que existe desde o ano de 1996. A Maratona nasceu das competições regionais classificatórias para as finais mundiais do concurso de programação da ACM International Collegiate Programming Contest, e é parte da regional sul-americana do concurso. Ela é destinada a alunos de graduação e início de pós-graduação na área de Computação e afins . A competição promove a criatividade, a capacidade de trabalho em equipe, a busca de novas soluções de software e a habilidade de resolver problemas sob pressão. Tem-se observado que as instituições e principalmente as grandes empresas da área têm valorizado os alunos que participam da Maratona.

As competições se dão através de times compostos por três alunos, que tentarão resolver durante 5 horas o maior número possível dos 8 ou mais problemas que são entregues no início da competição. Estes alunos têm à sua disposição apenas um computador e material impresso (livros, listagens, manuais) para vencer a batalha contra o relógio e os problemas propostos. Os competidores do time devem colaborar para descobrir os problemas mais fáceis, projetar os testes, e construir as soluções que sejam aprovadas pelos juízes da competição. Alguns problemas requerem apenas compreensão, outros conhecimento de técnicas mais sofisticadas, e alguns podem ser realmente muito difíceis de serem resolvidos.

O público-alvo da maratona é composto por alunos dos cursos de graduação e início de pós-graduação na área de Computação e afins (Ciência da Computação, Engenharia de Computação, Sistemas de Informação, Matemática, etc).Os principais objetivos deste projeto são: (1) capacitar alunos a desenvolverem soluções computacionais a partir de problemas; (2) habilitar alunos ao trabalho em grupo e com limitação de tempo; (3) promover nos alunos a criatividade; e (4) buscar novas soluções de programação.

Olimpíada Brasileira de Informática (OBI)

Responsável: Prof. Dr. Alexandre Tadeu Rossini da Silva

A Olimpíada Brasileira de Informática (OBI) é uma competição organizada pela Sociedade Brasileira de Computação (SBC) nos moldes das outras olimpíadas científicas brasileiras, como Matemática, Física e Astronomia. O objetivo da OBI é despertar nos alunos o interesse por uma ciência importante na formação básica hoje em dia (no caso, ciência da computação), através de uma atividade que envolve desafio, engenhosidade e uma saudável dose de competição. A organização da OBI está cargo do Instituto de Computação da UNICAMP. A OBI está organizada em três modalidades:

Modalidade Iniciação:

Nível 1, para alunos até sétimo ano do Ensino Fundamental e
Nível 2, para alunos até nono ano do Ensino Fundamental.

Modalidade Programação:

Nível Júnior, para alunos do ensino fundamental,
Nível 1, para alunos até o segundo ano do ensino médio e
Nível 2, para alunos até o terceiro ano do ensino médio.

Modalidade Universitária:

Para alunos que estejam cursando, pela primeira vez, o primeiro ano de um curso de graduação.

Em todas as modalidades os alunos competem individualmente. Cada aluno poderá estar inscrito em apenas uma modalidade. A prova da modalidade Universitária exige conhecimento em programação; é necessário prover computadores para os participantes, na ocasião da prova. A prova é composta de tarefas de programação com níveis variados de dificuldade: há tarefas mais fáceis, em que um conhecimento mínimo de programação é suficiente, e algumas tarefas mais difíceis, que exigem um conhecimento um pouco mais avançado de programação, com noções de estruturas de dados, em um nível normalmente ensinado em bons colégios técnicos, ou no primeiro ano de cursos superiores de computação ou engenharia.

Na premiação todos os participantes recebem certificados de participação. Os melhores colocados de cada modalidade receberão ainda medalhas de ouro, prata e bronze. Os melhores colocados das modalidades Iniciação e Programação serão convidados para uma semana de cursos no Instituto de Computação da UNICAMP. Os alunos da modalidade Iniciação participam de Cursos de Introdução à Programação; os alunos da modalidade Programação participarão de Cursos de Programação Avançada. Os cursos são ministrados no Instituto de Computação da UNICAMP. Para os alunos da modalidade Programação nível 2, haverá, durante o Curso de Programação Avançada, uma seleção para escolher os quatro alunos integrantes da equipe brasileira na Olimpíada Internacional de Informática, que conta com a participação de equipes de mais de 70 países.

Olimpíada Brasileira de Robótica

Responsável: Prof. Dr. Alexandre Tadeu Rossini da Silva

A Olimpíada Brasileira de Robótica (OBR) é um evento promovido pela Sociedade Brasileira de Computação (SBC) e da Sociedade Brasileira de Automática (SBA), que conta com o apoio do governo federal, através do Ministério da Ciência e Tecnologia e do Ministério da Educação. Conta ainda com o apoio do Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq) e da Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (Capes). Apesar da iniciativa e das tentativas de conseguir apoio para organizar a OBR começar em 2004, a primeira OBR só foi realizada anos depois por falta de apoio oficial. Apenas em 2007 os professores Jackson Matsura (ITA), organizador, e Luiz Marcos Garcia Gonçalves (UFRN), co-organizador, decidiram realizar a OBR de qualquer modo, mesmo sem o tal financiamento oficial desejado. Desse modo, Matsuura e Gonçalves conseguiram realizar a primeira edição da OBR, cuja final nacional ocorreu em Florianópolis-SC. A OBR destina-se a todos os alunos de qualquer escola pública ou privada do ensino fundamental, médio ou técnico em todo o território nacional, e é uma iniciativa pública, gratuita e sem fins lucrativos.

A organização da OBR tem um sítio web (http://www.obr.org.br) em que divulga as informações sobre o evento, bem como as representações estaduais da organização do evento. A Representação Estadual compreende um representante e sua instituição de ensino formalmente autorizada pelo Conselho Superior a representar a OBR no Estado. O representante estadual, atuam diretamente com a Coordenação Geral da OBR por intermédio do Coordenador da Modalidade Prática, sendo responsáveis pelo sucesso da Olimpíada em seus Estados. Os Representantes Estaduais devem ser professores de Universidades Brasileiras ligados diretamente ou indiretamente à área de Robótica.

Os grandes objetivos da OBR são: (1) despertar e estimular o interesse pela robótica e áreas afins; (2) promover a difusão de conhecimentos básicos sobre robótica de forma lúdica e cooperativa; (3) promover a introdução da robótica nas escolas de ensino médio e fundamental; (4) proporcionar novos desafios aos estudantes; (5) aproximar a universidade dos ensinos médio e fundamental; (6) identificar os grandes talentos e vocações em Robótica de forma a melhor instruí-los e estimulá-los a seguir carreiras científico-tecnológicas. A OBR procura ainda colaborar no desenvolvimento e aperfeiçoamento dos professores e colaborar com a melhoria do ensino em geral. O representante estadual no Tocantins é, desde 2013, o prof. Alexandre Tadeu Rossini da Silva (vide documento anexo), da Universidade Federal do Tocantins. Todavia, a primeira edição da OBR no Tocantins, denominada Olimpíada Brasileira de Robótica – Estadual Tocantins, só foi realizada em 2014 e com participação de quatro equipes de Palmas e Araguaína na modalidade prática nível dois.

Semana Acadêmica da Ciência da Computação (Secomp)

Responsável: Colegiado e Centro Acadêmico do Curso de Ciência da Computação

A Semana Acadêmica de Ciência da Computação é um evento que ocorre com periodicidade anual, sendo promovido pelo curso de Ciência da Computação da UFT. Ao longo dos anos, este evento científico em computação vem ganhando cada vez mais importância e respeito, agregando grande parte da comunidade regional cujo interesse em tecnologia e computação seja proveniente do meio acadêmico ou do meio empresarial e industrial. As últimas edições da Semana Acadêmica realizadas anualmente no campus de Palmas da UFT foram um sucesso, contando com mais de 200 participantes. Além disso, a cooperação de todos os docentes do curso, além de profissionais do mercado de trabalho e de professores de outras instituições, tornou possível a realização de um evento com qualidade, eficiência e eficácia.

A Universidade Federal do Tocantins (UFT) é responsável por gerar e disseminar conhecimento, fomentando o desenvolvimento tecnológico do estado do Tocantins. Logo, cabe à UFT propiciar o desenvolvimento de soluções e sistemas de informação que não somente atendam as demandas públicas do estado como também as demandas privadas, e à medida do possível, fomente a transferência de tecnologia do meio acadêmico para a comunidade tocantinense. Diante disso, o desenvolvimento de projetos de extensão são de extrema importância. Considerando o contínuo e dinâmico progresso em comunicação, tecnologia e computação, é um desafio constante manter os profissionais atualizados, sendo fundamental a promoção de eventos que tratem do desenvolvimento de soluções tecnológicas atuais e de inovação, promovendo a qualificação profissional e, consequentemente, o avanço tecnológico de nossa região. Nesse contexto, a VIII Semana Acadêmica da Ciência da Computação é uma oportunidade para integração, discussão e difusão do conhecimento entre profissionais qualificados e estudantes.

O objetivo geral da Semana Acadêmica é incentivar a participação de acadêmicos e profissionais de áreas ligadas a tecnologia e a computação, além de fomentar projetos científicos de pesquisa, extensão e para o desenvolvimento de produtos e ferramentas que possam trazer ganhos para a sociedade, profissionais e empresas participantes. Também objetiva-se promover a integração entre os acadêmicos e os profissionais de computação, como forma de estreitar relações e diminuir as dificuldades, os medos e os mitos quanto a inserção dos acadêmicos no mercado de trabalho. Tem-se ainda o objetivo de trazer para o público o que há de mais novo em relação a tecnologia para o desenvolvimento de sistemas e softwares, mostrando ferramentas atualmente utilizadas por empresas para aumentar a eficácia durante o desenvolvimento de seus produtos, assim como pesquisadores de renome durante palestras e debates mostrando aos participantes a importância das universidades no processo de formação de profissionais e na produção científica para o Brasil.

Atividades de Extensão

As atividades de Extensão Universitária são geridas pela Pró-Reitoria de Extensão (PROEX) com base na Resolução no 15 de 22 de Março de 2017, Dispõe sobre o Regulamento das Ações de Extensão da Universidade Federal do Tocantins. Conforme a unidade, a extensão é um processo educativo, cultural e científico que articula o Ensino e a Pesquisa de forma indissociável e viabiliza a relação transformadora entre Universidade e Sociedade. Por meio da extensão, a comunidade acadêmica encontra na sociedade a oportunidade de colocar em prática o conhecimento acadêmico. Além disso, no retorno à Universidade, docentes e discentes trazem um aprendizado que, submetido à reflexão teórica, é acrescido àquele conhecimento. O Curso de Ciência da Computação busca realizar as atividades de extensão norteadas pela política de extensão da UFT, que está pautada em três eixos principais: Promoção da cidadania, apoio a diversidade étnico-cultural e promoção a arte e cultura.

As propostas de ações de Extensão Universitária devem obrigatoriamente apresentar: o nome da ação, setores envolvidos, justificativa (demonstração da relevância acadêmica e social), objetivos, metodologia, caracterização do seu público-alvo, indicação do coordenador e dos possíveis participantes ou colaboradores, a carga horária dos participantes, recursos financeiros potencialmente envolvidos, cronograma de execução da ação, resultados a serem alcançados ou produtos esperados, descrição do local onde será realizada a ação, apresentar termo de ciência e compromisso de instituições parceiras.

As ações de Extensão Universitária podem ser propostas ou coordenadas por docentes ou técnicos administrativos do quadro de servidores da UFT. As ações de extensão devem envolver o público interno e externo a instituição, desenvolvidas de modo interdisciplinar e/ou multidisciplinar. A equipe executora de quaisquer ações de Extensão Universitária deverá ser composta por, no mínimo, 2/3 de pessoas vinculadas à UFT e poderá contar também com colaboradores externos. São previstas as seguintes modalidade de extensão:

Programas: conjunto de projetos de caráter orgânicos institucionais gerenciados com a mesma diretriz e voltados a um objetivo comum.
Projetos: ações processuais contínuas de caráter educativo, cultural, científico, político e tecnológico;
Atividades: ações esporádicas, de caráter educativo, cultural, científico, político ou tecnológico, a exemplo de: cursos, eventos, prestações de serviços, produções e publicações, podendo ser incorporadas aos projetos e programas

Ao final das ações, os coordenadores devem aplicar questionários aos participantes de forma a avaliar a ação de extensão. O questionário deve conter dados sobre a qualidade das instalações, comunicação e divulgação da ação, conhecimento dos responsáveis pela ação, sugestões sobre melhorias. As ações devem gerar certificados aos participantes conforme as regras definidas pela Proex e a resolução em vigor.

O Curso de Bacharelado em Ciência da Computação possui um conjunto de atividades contínuas de extensão anualmente previstas.